\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


\DeclareMathOperator{\e}{e}

\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre


\graphicspath{{/home/thomas/Documents/LATEX nas/Forge/bts-tex/Images/}} %chemin du fichier image
%\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image

\author{Devoir } %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}



\begin{document}

\setcounter{chapter}{3}

\chapter{Fonction exponentielle}
\vspace{-1cm}
\begin{center}
\cadre{
\textbf{Consignes} :
\begin{itemize}
\item Calculatrice autorisée;
\item Prendre soin aux étapes de rédaction des calculs;
\item Justifier les réponses, faire des phrases;
\end{itemize}
}

\end{center}

\textbf{Exercice 1 - Résistance d'un béton.}
\vspace{0.1cm}

On coule du béton. Ce dernier, liquide, se solidifie par action du temps. On modélise sur l'intervalle $[0;\infty[$ la résistance du béton (donnée en mégapascal) selon le temps $t$ en jours de séchage par la fonction :

 {\Large $$f(t)= -35 \e^{-0.06t}+35$$}


où :
\begin{itemize}
    \item \( f(t) \) est la résistance du béton en mégapascal,
    \item \( -35 \) est une valeur arbitraire de résistance
    \item \( -0.06 \) est un coefficient 
    \item \( t \) est le temps en jours.
\end{itemize}

\vspace{1cm}


\begin{enumerate}
\item Calculer $f(7)$. Préciser le sens de cette valeur. Arrondir au dixième.
\item Déterminer la résistance au bout de \SI{72}{\hour}. Arrondir au dixième.
\item Déterminer la fonction dérivée $f'$ de la fonction $f$. 
\item Étudier le signe de $f'$ sur l'intervalle proposé dans l'énoncé.
\item Déduire des résultats précédents le tableau de variations de la fonction $f$.
\item Déterminer la limite de la fonction $f$ quand $t$ tend vers l'infini.
\item Interpréter le résultat dans le contexte de l'énoncé.
\item Déterminer au bout de combien de jours on atteint 80\% de la valeur finale de la résistance.
\end{enumerate}
\vspace{0.5cm}

\newpage



\textbf{Exercice 2 - Corrosion d'une poutre métallique.}
\vspace{0.1cm}

Une poutre métallique exposée aux intempéries subit une corrosion progressive qui réduit son épaisseur au fil du temps. Cette diminution est modélisée par la fonction suivante :  

\begin{Large}
\[
e(t) = e_0 e^{-\lambda t}
\]
\end{Large}

où :
\begin{itemize}
    \item \( e(t) \) est l’épaisseur de la poutre (en mm) après \( t \) années,
    \item \( e_0 = 10 \) mm est l’épaisseur initiale de la poutre,
    \item \( \lambda = 0,05 \) est un coefficient de corrosion,
    \item \( t \) est le temps en années.
\end{itemize}
\vspace{0.3cm}

\textbf{Conseil} : on pourra réécrire l'expression de la fonction $e$ en tenant compte des valeurs numériques des constantes pour se simplifier le travail.


\begin{enumerate}
    \item Calculer \( e(0) \) et interpréter ce résultat.
    \item Calculer \( e(10) \) et expliquer ce que cela signifie en termes d'usure.
    \item Déterminer la valeur de \( \lim\limits_{t \to +\infty} e(t) \) et interpréter ce résultat.
    \item Calculer \( e'(t) \).
    \item Déterminer le signe de \( e'(t) \) et en déduire le tableau de variations de \( e(t) \).
    \item Expliquer en une phrase ce que signifie le fait que la dérivée soit toujours négative dans le contexte de l'usure du matériau.
    \item Une poutre doit être remplacée lorsque son épaisseur devient inférieure à 3 mm. Déterminer au bout de combien d’années cette épaisseur critique sera atteinte.
    \item Si le bâtiment a une durée de vie prévue de 50 ans, faut-il prévoir un remplacement de la poutre avant la fin de cette période ?
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\textbf{Exercice 3 - Résolution d'équation}
\vspace{0.1cm}

Résoudre analytiquement les équations suivantes en détaillant la démarche. Le résultat sera donné sous forme exacte.

\begin{enumerate}
\item $ \e ^x = 5 $
\item $ 2\e^{2x} -3 = 7$
\item $e^5x +4 = 1 $ 
\end{enumerate}


\newpage

Correction

Exercice 1 \\

\begin{enumerate}
\item $f(7)= -35 \e^{-0.06 \times 7} + 35 \approx 12.0$. Cette valeur représente sa résistance en mégapascal après une semaine.
\item Attention : \SI{72}{\hour} correspond à 3 jours. Donc $f(3)=5.8$. 
\item Détermination de la dérivée : $f'(t) = 2.1\e^{-0.06t}$
\item On sait que $e^x > 0$ donc $f'(t) > 0$
\item Tableau de variations :
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\tkzTab[lgt=3,espcl=5]{ $t$/ 1,Signe de $f'(t)$/ 1,Variations de \\$f$ / 2}
{ $0$ , $+\infty$}
{, +,}
{ -/  , +/   }%


\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}[resume]
\item Détermination de la limite :

\end{enumerate}
$$\lim\limits_{t \to +\infty} \e ^{-0.06t} = 0 \implies \lim\limits_{t \to +\infty} f(t) = 35 $$

\begin{enumerate}[resume]
\item Le béton ne pourra pas dépasser \SI{35}{\mega\pascal} de résistance.
\item La valeur finale étant \SI{35}{\mega\pascal} calculons déjà la valeur cible : $R=0.80 \times 35 = \SI{28}{\mega\pascal}$. \\
Résolvons ensuite l'équation : $28=-35\e^{-0.06 \times t} + 35$
\end{enumerate}

$$-7=-35\e^{-0.06 \times t} $$
$$0.2=\e^{-0.06 \times t} $$
$$ -0.06 t = \ln{0.2} $$
$$ t = - \dfrac{\ln{0.2}}{0.06} \approx 26.8$$

On atteindra la valeur cible entre le 26ème et le 27ème jour de séchage.

\vspace{0.5cm}

\textbf{Exercice 2 }\\

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Calcul de \( e(0) \)}
    \[
    e(0) = 10 e^{-0,05 \times 0} = 10 e^0 = 10 \text{ mm}
    \]
    Au départ, la poutre a bien son épaisseur initiale de 10 mm.

    \item \textbf{Calcul de \( e(10) \)}
    \[
    e(10) = 10 e^{-0,05 \times 10} = 10 e^{-0,5} \approx 10 \times 0,6065 = 6,07 \text{ mm}
    \]
    Après 10 ans, l'épaisseur de la poutre a diminué à environ 6,07 mm.

    \item \textbf{Limite de \( e(t) \) lorsque \( t \to +\infty \)}
    \[
    \lim\limits_{t \to +\infty} e(t) = \lim\limits_{t \to +\infty} 10 e^{-0,05 t} = 0
    \]
    À long terme, l'épaisseur de la poutre tendra vers 0 mm, bien qu'en réalité, elle ne disparaîtra jamais totalement.

    \item \textbf{Calcul de la dérivée}
    \[
    e'(t) = \frac{d}{dt} \left( 10 e^{-0,05 t} \right) = -0,05 \times 10 e^{-0,05 t} = -0,5 e^{-0,05 t}
    \]

    \item  La fonction \( e'(t) \) est toujours négative (\( e^{-0,05t} \) est toujours positif), donc \( e(t) \) est strictement décroissante.

    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \tkzTab[lgt=3,espcl=5]{$t$/1,Signe de $e'(t)$/1,Variations de $e$ /2}
    { $0$ , $+\infty$ }
    {,-,}
    {+/  , -/   }
    \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \item  L'épaisseur de la poutre diminue toujours avec le temps, ce qui est cohérent avec le phénomène de corrosion.

    \item On résout \( e(t) = 3 \) :
    \[
    10 e^{-0,05 t} = 3
    \]
    \[
    e^{-0,05 t} = \frac{3}{10} = 0,3
    \]
    \[
    -0,05 t = \ln(0,3)
    \]
    \[
    t = \frac{\ln(0,3)}{-0,05} \approx \frac{-1,204}{-0,05} \approx 24,08 \text{ ans}
    \]
    La poutre doit être remplacée après environ 24 ans.

    \item 
    Puisque l'épaisseur passe sous 3 mm après environ 24 ans, bien avant les 50 ans prévus pour la durée de vie du bâtiment, il faudra prévoir un remplacement.
\end{enumerate}

\vspace{0.5cm}

Exercice 3 \\

\textbf{1ère équation :} \[ e^x = 5 \]

Prenons le logarithme népérien des deux côtés :
\[ \ln(e^x) = \ln(5) \]
Or, \( \ln(e^x) = x \), donc :
\[ x = \ln 5 \]

\textbf{2ème équation :} \[ 2e^{2x} - 3 = 7 \]

Isolons l'exponentielle :
\[ 2e^{2x} = 10 \]
\[ e^{2x} = 5 \]

Prenons le logarithme népérien des deux côtés :
\[ \ln(e^{2x}) = \ln(5) \]
Or, \( \ln(e^{2x}) = 2x \), donc :
\[ 2x = \ln 5 \]
\[ x = \frac{\ln 5}{2} \]

\textbf{3ème équation :}  la fonction exponentielle est strictement positive, donc cette équation n'a pas de solution réelle.



\end{document}